\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\maketitle{11}{38}{17. Juli 2017}

\begin{aufgabe}{Beispiele zur Umlaufzahl}
\begin{enumerate}
\item Bestimme für jeden der abgebildeten Wege~$\gamma$ die Umlaufzahl für
jeden Punkt~$\CC \setminus \operatorname{im}(\gamma)$.
\item Bestimme für jeden dieser Wege das Integral~$\int_\gamma 1/z \dz$.
\item Gibt es einen stetigen geschlossenen Weg~$\gamma$ mit der folgenden
Eigenschaft? Für jede natürliche Zahl~$n$ gibt es einen Punkt~$z_0$, sodass die
Umlaufzahl von~$\gamma$ um~$z_0$ gleich~$n$ ist.
\end{enumerate}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{wege}
\par
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Beispiel zum Residuensatz}
Bestimme mit Hilfe des Residuensatzes den Wert der Integrale
\[ \int_0^\infty \frac{x^2}{x^4 + 6 x^2 + 13} \dx
  \qquad\text{und}\qquad
  \int_0^\infty \frac{\cos(x)}{x^2+a^2} \dx. \]
Dabei ist~$a$ eine positive reelle Zahl.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Null- und Polstellen zählendes Integral}
Sei~$f$ eine auf einem Gebiet~$G$ meromorphe Funktion (d.\,h. eine Funktion,
die auf ganz~$G$ holomorph ist mit Ausnahme einer Menge isolierter Punkte, bei
denen sie Polstellen hat). Sei~$\gamma$ ein Weg in~$G$, der keine Nullstelle
und keinen Pol von~$f$ trifft und eine Teilmenge~$A \subseteq G$ berandet.
Zeige:
\[ \frac{1}{2 \pi i} \int_\gamma \frac{f'(z)}{f(z)} \dz = N_A - P_A, \]
wobei~$N_A$ die Anzahl Nullstellen von~$f$ in~$A$ und~$P_A$ die Anzahl
Polstellen von~$f$ in~$A$ ist (jeweils mit Vielfachheit bzw. Ordnung gezählt).

{\scriptsize\emph{Tipp.} Kombiniere den Residuensatz aus der Vorlesung am 10.
Juli mit den Aufgaben~26ab) von Übungsblatt~7.\par}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Der Satz von Rouché}
Seien~$f$ und~$g$ holomorphe Funktionen auf einem Gebiet~$G$. Sei~$\gamma$ ein
Weg in~$G$, der eine Teilmenge~$A \subseteq G$ berandet. Gelte~$|g(z)| <
|f(z)|$ für alle Punkte~$z$, die der Weg abläuft. Zeige, dass~$f$ und~$f + g$
gleich viele Nullstellen in~$A$ besitzen.

{\scriptsize\emph{Tipp.} Die Wege~$f \circ \gamma$ und~$(f + g) \circ \gamma$
sind zueinander homotop (wieso?). Was weißt du daher über ihre Umlaufzahlen um
den Ursprung?\par}
\end{aufgabe}

\end{document}
